\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}

% \usepackage{graphicx}
% \usepackage{longtable}
% \usepackage{float}
% \usepackage{wrapfig}
% \usepackage{float}
% \usepackage{soul}
% \usepackage{amssymb}

% Colores
\usepackage{color}
\definecolor{prueba}{rgb}{.1,.1,.4}

% Resaltado de URL
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true, linkcolor=prueba,citecolor=prueba, filecolor=prueba, menucolor=prueba, urlcolor=prueba}

% Control de la separación entre párrafos
\usepackage[parfill]{parskip}

\title{Guía del desarrollador de AssessMediaWiki}
\author{José Tomás Tocino García - \texttt{josetomas.tocino@uca.es}}
\date{}

% Resaltado de código
\usepackage{minted}

% Definición de márgenes
\usepackage[top=2cm,bottom=3cm,left=2cm,right=2cm]{geometry}

% Interlineado
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing

% Entorno propio para código de php
\newminted{php}{startinline=true}
\newminted{sql}{}

%%
%% INICIO DEL DOCUMENTO
%%
\begin{document}

\begin{titlepage}
\maketitle  

\begin{abstract}
  Este documento tiene como objetivo familiarizar al desarrollador con
  AssessMediaWiki (AMW), sus funcionalidades y la manera en la que ha sido
  desarrollado, de forma que le sea más fácil entender y modificar el código
  fuente. 
\end{abstract}

\end{titlepage}

\section{Introducción a AssessMediaWiki}

\textbf{AssessMediaWiki} - \url{http://assessmediawiki.forja.rediris.es/} es una
aplicación web de código abierto capaz de conectarse a una instalación de
MediaWiki y proporcionar una serie de herramientas para la evaluación de las
aportaciones de los usuarios, ya sea en forma de autoevaluación,
heteroevaluación o evaluación entre iguales. Todas esas evaluaciones se
mantienen registradas y es posible supervisarlas.

\subsection{Introducción al trabajo colaborativo en wikis}

Un wiki es un entorno online de \textbf{trabajo colaborativo} en el que multitud
de usuarios pueden \textbf{añadir y editar artículos} sobre una temática
determinada, utilizando normalmente un navegador web como punto de acceso. El
wiki más popular es\textbf{ Wikipedia}\footnote{\url{http://wikipedia.org}}, una
enciclopedia online de libre acceso y edición.

Los wikis están compuestos de \textbf{artículos en formato texto} que pueden
incluir a su vez elementos multimedia, como imágenes. Por defecto cualquier
usuario puede crear y editar un artículo, aunque es posible limitar estas
capacidades según diferentes criterios. Cada edición de un artículo se conoce
como una \textbf{revisión} y es almacenada en el sistema, junto al resto de
revisiones anteriores. Esto supone una potente herramienta para poder observar
la \textbf{evolución de un artículo} desde su concepción.

Además, los artículos afines pueden \textbf{clasificarse en categorías},
enlazarse entre ellos y muchas otras opciones. El sistema de gestión de wikis
más famoso y en el que se basa AssessMediaWiki es
\textbf{MediaWiki}\footnote{\url{http://mediawiki.org}}. Nació como base para la
enciclopedia Wikipedia y es un proyecto de código abierto.

En el ámbito educativo se están utilizando los wikis como \textbf{herramienta de
  evaluación} de los conocimientos y el trabajo continuo de los alumnos. El
problema surge por la falta de herramientas de análisis del contenido de los
wikis, tanto de forma cuantitativa como cualitativa. En la Universidad de Cádiz
se han desarrollado numerosos proyectos para satisfacer esta demanda, como
\textbf{StatMediaWiki}\footnote{\url{http://statmediawiki.forja.rediris.es/}},
que hace análisis estadístico de las aportaciones en un wiki, o el presente
AssessMediaWiki.

\subsection{Funcionalidades principales}

\subsubsection{Evaluación básica}

La principal funcionalidad de AssessMediaWiki es permitir a los usuarios
\textbf{evaluar revisiones concretas de los artículos de un wiki}, a través de
la pestaña \textbf{Assess}. No se evalúa el estado final de cada artículo, sino
las modificaciones particulares que cada usuario ha llevado a cabo. Cuando un
usuario accede a AMW, se le presenta un enlace a la revisión del artículo que
debe evaluar, y una lista de conceptos evaluables. Una vez lista la evaluación,
se envía y queda registrada en el sistema.

\subsubsection{Conceptos evaluables}

Los conceptos que el usuario tiene que tener en cuenta a la hora de evaluar se
representan como \textbf{entregables}, con un título y una descripción, como por
ejemplo \textit{``Ortografía''}. Se les puede asignar una calificación numérica
y un comentario textual a uno o varios de estos conceptos. El profesor puede,
desde la propia aplicación, añadir, editar y borrar estos parámetros de
evaluación. Esto se hace a través de la pestaña \textbf{Params}.

\subsubsection{Revisión de evaluaciones}

Los usuarios del wiki pueden ver las evaluaciones que otros usuarios han hecho
sobre sus aportaciones mediante la pestaña \textbf{My Assessments}. Desde el
panel es posible ver los detalles de cada evaluación y, si el usuario no está de
acuerdo con la misma, es posible añadir una réplica a través del botón
\textbf{Reply}, que añadiría una nueva evaluación asociada a la anterior.

Cabe notar que los alumnos no pueden ver quiénes han sido los autores de las
evaluaciones para evitar posibles conflictos sociales. Sin embargo, el
administrador sí tiene esta capacidad.

\subsubsection{Capacidades de administración}

AssessMediaWiki implementa dos roles de usuario distintos: supervisores y
estudiantes. Los supervisores tienen ciertas capacidades administrativas con las
que los alumnos no cuentan, como son:

\begin{itemize}
\item Edición de los conceptos evaluables y la categoría de artículos a evaluar
  (pestaña \textit{Params}).
\item Ver la lista de todos los alumnos y las evaluaciones de sus revisiones
  (pestaña \textit{Students}).
\item Ver información oculta, como los autores de las evaluaciones.
\end{itemize}


\subsubsection{Financiación}

Este trabajo ha sido parcialmente financiado por el Proyecto de Innovación
Docente \textbf{``La Heteroevaluación como Apoyo a la Sostenibilidad en Evaluaciones
Complejas de Trabajos Colaborativos en Wikis''} (Código PI2\_12\_029) de la
Universidad de Cádiz

\section{Instalación}

La instalación de AssessMediaWiki parte de una \textbf{instalación previa de
  MediaWiki}. Es importante que el usuario conozca los datos de acceso a la base
de datos de MediaWiki. Para más información sobre cómo instalar MediaWiki u
obtener las credenciales de la base de datos, visite la web de
MediaWiki\footnote{\url{http://www.mediawiki.org/wiki/MediaWiki}}.

El primer paso es crear una base de datos para AMW, y un usuario que tendrá
todos los privilegios sobre ella. Se reflejarán los pasos a seguir desde la
línea de comandos de un sistema GNU/Linux, aunque el procedimiento también puede
hacerse de manera visual mediante asistentes como \textit{PhpMyAdmin}. Para
acceder a la terminal de mysql utilizaremos:

\begin{sqlcode}
% mysql -u root -p
\end{sqlcode}

Una vez dentro, ejecutaremos el siguiente comando para crear la base de datos
\texttt{datos\_amw}.

\begin{sqlcode}
CREATE DATABASE datos_amw;   
\end{sqlcode}

Seguidamente, crearemos el usuario \texttt{'usuario\_amw'} y le daremos permisos sobre la base de datos.

\begin{sqlcode}
GRANT ALL ON datos_amw.* TO usuario_amw@localhost IDENTIFIED BY 'clave_amw';  
\end{sqlcode}

Hecho esto, iremos al fichero \texttt{application/config/database.php} y
cambiaremos los parámetros de acceso, de forma que coincidan con los que hemos
utilizado:

\begin{phpcode}
$db['default']['username'] = 'usuario_amw';
$db['default']['password'] = 'clave_amw';
$db['default']['database'] = 'datos_amw';  
\end{phpcode}
%$

El siguiente paso es configurar el acceso a la base de datos de MediaWiki. Para
ello, editamos el fichero \texttt{application/config/amw.php} con los datos de acceso:

\begin{phpcode}
$config["database_mw"] = "bd_mw";
$config["username_mw"] = "usuario_mw";
$config["password_mw"] = "clave_mw";
\end{phpcode}
%$

El siguiente paso es indicar qué usuarios tendrán permisos de administrador. Por
regla general, los profesores de la asignatura y el desarrollador deberían tener
acceso de administrador. Previamente es necesario conocer los ID numéricos de
cada uno de los usuarios administradores, que podremos encontrar en la tabla
\texttt{users} de MediaWiki. Seguidamente, iremos al fichero
\texttt{application/config/amw.php} e incluiremos en la clave
\textit{usuarios\_admin} los ID de los usuarios administradores:

\begin{phpcode}
// Administradores los usuarios con ID = 1 y ID = 2
$config["usuarios_admin"] = array(1, 2);  
\end{phpcode}
%$

En AMW solo se tendrán en cuenta las ediciones realizadas en un cierto periodo
de tiempo. Éste se definirá indicando la fecha de inicio y la fecha de fin en el
fichero de configuración previamente indicado:

\begin{phpcode}
$config["fecha_inicio"] = "20120301000000";
$config["fecha_fin"]    = "20120605000000";
\end{phpcode}

Con esto ya podremos acceder a la aplicación, para lo que habrá que usar las
credenciales de acceso al wiki. Inicialmente AMW se encontrará en \textit{modo
  desarrollo}, de forma que al hacer login no hará falta meter la contraseña
exacta del usuario con el que queramos acceder, cualquier contraseña
valdrá. Esto nos permitirá probar los diferentes roles de usuario a la hora de
hacer pruebas.

\textbf{ES INDISPENSABLE} que al poner la aplicación a disposición de los
usuarios se desactive el modo desarrollo. Para ello, accederemos al fichero
\texttt{application/config/amw.php} y pondremos el valor a \texttt{FALSE}.

\begin{phpcode}
$config["modo_desarrollo"] = FALSE; 
\end{phpcode}
%$

\section{Información de desarrollo}

\subsection{Introducción}

AssessMediaWiki está desarrollado en el lenguaje de programación
\textbf{PHP}\footnote{\url{http://www.php.net}} y utilizando el framework
\textbf{CodeIgniter}\footnote{\url{http://codeigniter.com}}. Se trata de un
framework de desarrollo web que utiliza el patrón
\textbf{Modelo-Vista-Controlador}\footnote{\url{http://es.wikipedia.org/wiki/Modelo_vista_controlador}},
que divide las aplicaciones web en tres partes, de forma que el mantenimiento y
las actualizaciones posteriores sean más sencillas:

\begin{itemize}
\item Los \textbf{modelos} representan los datos de la aplicación. Por regla
  general un modelo corresponde a una entidad (por ejemplo, un
  \textit{usuario}), y se le suele asignar una tabla en la base de datos. Los
  modelos también albergan métodos para el trabajo con los datos, abstrayendo
  los pormenores del acceso al usuario.
\item Las \textbf{vistas} son las formas en las que se presentan los datos al
  usuario. En la mayoría de los casos, las vistas son plantillas web hechas en
  HTML y CSS, pero también es posible representar los datos utilizando vistas en
  otros formatos, como XML o JSON.
\item Los \textbf{controladores} se sitúan entre los modelos y las vistas, y
  ejecutan la lógica de la aplicación. Reciben las peticiones del navegador,
  deciden qué operaciones deben realizar y qué datos necesitan, y cargan las
  vistas apropiados con los datos necesarios. La mayor parte de la programación
  se ubica en los controladores.
\end{itemize}

\subsection{Orígenes de datos}

Para poder trabajar, AssessMediaWiki hace uso de dos orígenes de datos. En
primer lugar, la aplicación tiene su \textbf{propia base de datos}, en la que se
guardan las evaluaciones de las aportaciones del wiki, las revisiones de las
evaluaciones y los comentarios, así como diversos parámetros de evaluación.

Por otro lado, la aplicación debe tener acceso a la \textbf{base de datos del
  wiki} sobre el que se van a hacer las evaluaciones. Además, toda la
autenticación se hace sobre la base de usuarios del wiki, por lo que evitamos
que haya que hacer dos registros.

\subsection{Modelos}

Se detallan ahora los diferentes modelos de datos con los que cuenta la
aplicación para la gestión de la información.

\subsubsection{Acceso}

El modelo \textit{Acceso} (\texttt{application/models/acceso\_model.php}) se encarga
de establecer la conexión a la base de datos de MediaWiki. Al utilizar este
modelo, automáticamente establecerá una conexión con la base de datos MySQL de
MediaWiki que se haya configurado en la aplicación (en el fichero
\texttt{application/config/amw.php}).

Otra de las tareas de este modelo es obtener la información de login a la
aplicación, haciendo uso de la tabla de usuarios de MediaWiki. El
\textbf{controlador de acceso} hará uso de estas capacidades para gestionar el
login.

\subsubsection{Category}

AssessMediaWiki trabaja sobre un subconjunto de los artículos presentes en el
wiki MediaWiki. En particular, la revisión se produce sobre los artículos de una
categoría en particular, que el administrador puede configurar desde la pestaña
\textit{Params} de la aplicación.

El modelo \textit{Category} (\texttt{application/models/category\_model.php})
lee y gestiona esta categoría, que se encuentra almacenada en la BD de AMW como
un registro de la tabla \texttt{config} cuyo campo \texttt{parameter} tiene el
valor \texttt{category}.

\subsubsection{CSV}

Un fichero CSV (\textit{Comma separated values}) es un fichero de texto plano
con datos tabulados mediante comas u otros caracteres que se utiliza,
normalmente, para el análisis en masa de datos con fines estadísticos o de
automatización.

En AMW, el modelo \textit{CSV} (\texttt{application/models/csv\_model.php})
ofrece funciones que procesan y devuelven datos sobre las evaluaciones de los
usuarios, de forma que el controlador de \textit{Feedback} pueda generar
listados CSV para descargar.

\subsubsection{Entregable}

A la hora de evaluar una edición en un artículo se definen una serie de
\textbf{conceptos} a evaluar. Cada uno de estos conceptos es representado como
un \textit{entregable}, con un título y una descripción.

El modelo \textit{Entregable}
(\texttt{application/models/entregable\_model.php}) se encarga de leer los
entregables establecidos en la base de datos.

\subsubsection{Evaluación}

Cuando un usuario hace una evaluación sobre una revisión de un artículo, por
cada uno de los conceptos evaluables que ha definido el profesor (representados
por el modelo \textit{Entregable}) el usuario hace una evaluación numérica y
tiene la posibilidad de dejar un comentario escrito. Para representar esta
información en la base de datos existen dos tablas. 

En primer lugar, la tabla \texttt{evaluaciones} indica quién está haciendo la
evaluación, qué revisión se está evaluando y cuál fue su autor. Seguidamente, la
tabla \texttt{evaluaciones\_entregables} asocia cada una de esas evaluaciones a
los conceptos que han sido evaluados junto a la nota numérica y el comentario
que el evaluador puede haber añadido.

El modelo \textit{Evaluaciones}
(\texttt{application/models/evaluaciones\_model.php}) se encarga de gestionar
toda esta información en la base de datos. 

\begin{itemize}
\item El método \texttt{consultar\_entregables} devuelve la información sobre
  los entregables evaluados relacionados con una evaluación en particular, cuya
  ID se debe proveer.
\item El método \texttt{listado} devuelve el conjunto de revisiones de artículos
  que ya han sido evaluados.
\item El método \texttt{evaluados}.
\end{itemize}

\subsubsection{Reply}

Cuando un usuario no está conforme con una evaluación que han hecho sobre una
aportación suya, o cuando un evaluador quiere modificar a posteriori una
evaluación ya enviada, es posible añadir una réplica, que se añade como una
evaluación más. Para representar la relación entre una evaluación y sus
evaluaciones \textit{hijas} o \textit{replies}, se utiliza el modelo
\textit{Reply} (\texttt{application/models/reply\_model.php}).

Este modelo se enlaza con la tabla \texttt{replies}, que simplemente modela una
relación 1:N entre evaluaciones \textit{padre} y sus réplicas. El modelo ofrece
varias funciones para guardar replies y obtener las replies asociadas a una
evaluación.

\subsubsection{Revisión}

AssessMediaWiki no trabaja sobre artículos directamente, sino sobre las
distintas ediciones, o \textbf{revisiones}, que han ido haciéndose sobre cada
artículo. El modelo \textit{Revisiones}
(\texttt{application/models/revisiones\_model.php}) permite obtener información
sobre revisiones de los artículos. En particular:
\begin{itemize}
\item El método \texttt{articulos} devuelve las revisiones de artículos
  relacionadas por un usuario particular, cuyo ID se debe proveer.
\item El método \texttt{usuarioArticulo} devuelve el ID del usuario autor de una
  revisión particular, cuyo ID se debe proveer.
\item El método \texttt{listado\_validas} devuelve un listado de revisiones que
  podrían ser sujeto de evaluación. Este método recibe un conjunto de revisiones
  ya evaluadas y un usuario, y busca entre todas las revisiones no evaluadas y
  que no pertenezcan al usuario indicado. Además, filtra las revisiones para que
  solo se incluyan los artículos de la categoría indicada, y que se hayan
  realizado en el periodo de tiempo indicado.
\end{itemize}

\subsubsection{Usuarios}

Este modelo (\texttt{application/models/usuarios\_model.php}) establece una
conexión con la BD de MediaWiki y almacena el ID y nombre de todos los usuarios
registrados.

Además, dado un ID de un usuario se encarga de comprobar, mediante su método
\texttt{admin}, si el usuario indicado es administrador o no.

% ----------------------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Controladores}

Como se ha comentado previamente, los controladores dirigen la lógica de la
aplicación, haciendo uso de los datos contenidos en los \textit{modelos} y
mostrándolos mediantes las \textit{vistas}. Los controladores de los que dispone
la aplicación son los siguientes:

\subsubsection{Acceso}

El controlador de acceso (\texttt{application/controllers/acceso.php}) se
encarga de controlar el acceso de los usuarios a la aplicación. 

Su método \texttt{index} muestra y gestiona el formulario de login a la
aplicación. Los usuarios que se utilizan en el acceso a AMW son los presentes en
la tabla de usuarios de MediaWiki, y esta lectura se hace a través de los
métodos del modelo de acceso. Una vez superado el login, el usuario es
redirigido a la acción principal del controlador \texttt{Evaluar}.

Su método \texttt{salir} borra la información de login y redirige el usuario al
panel de acceso inicial.

El controlador de acceso está definido en el fichero de configuración de rutas
(\texttt{application/config/routes.php}) como el \textbf{controlador por
  defecto}, de forma que al acceder a la aplicación sin indicar ningún
parámetro, será este controlador el que se haga cargo de la petición.

\subsubsection{Alumnos}

El controlador \textit{Alumnos} (\texttt{application/controllers/alumnos.php})
muestra una lista de todos los alumnos presentes en el wiki (y, por extensión,
en AMW), y permite acceder a información sobre las acciones de estos. En
concreto, muestra enlaces a las revisiones hechas por cada alumno así como a un
documento CSV\footnote{CSV - Comma Separated Values} con información que puede
ser usada para minería de datos.

Este controlador solo permite el acceso a los usuarios que sean
administradores. El resto de usuarios es redirigido al panel principal de
evaluación.

\subsubsection{Evaluar}

El controlador \textit{Evaluar} (\texttt{application/controllers/evaluar.php})
es el más importante de toda la aplicación, ya que gestiona la funcionalidad
principal de la misma: la emisión de evaluaciones.

\paragraph{Método index}

El método \texttt{index} es el primero al que accede el usuario. Se encarga de
presentarle al usuario la revisión que debe hacer, o de informarle de que no
tiene evaluaciones pendientes. Para ello:
\begin{enumerate}
\item Carga la lista de revisiones pendientes de evaluación.
\item Comprueba si el usuario tiene evaluaciones pendientes de completar o si
  por el contrario ya ha completado todas sus evaluaciones.
\item Si hay revisiones por evaluar, elige una de ellas aleatoriamente, carga la
  información y finalmente muestra al usuario el formulario de evaluación.
\item Si no hay revisiones por evaluar, muestra un mensaje informativo.
\end{enumerate}

\paragraph{Método procesar}

Este método recibe los datos procedientes del formulario de evaluación, los
introduce de forma correcta en la base de datos y redirige al usuario a la
revisión de la evaluación recién terminada.

\paragraph{Método mostrar\_evaluacion}

Se encarga de mostrar la información relacionada con una evaluación, como los
conceptos evaluados, la calificación y comentarios realizados, así como las
posibles respuestas (\textit{replies}) que se han añadido a la evaluación.

\paragraph{Método reply}

Muestra el formulario para añadir observaciones sobre una evaluación en forma de
meta-evaluación.

\paragraph{Método reply\_submit}

Se encarga de trasladar a la base de datos los datos recibidos de un formulario
de introducción de \textit{reply} (al que se accede desde el método anterior).

\subsubsection{Feedback}

El controlador \textit{Feedback} (\texttt{application/controllers/feedback.php})
se encarga de mostrar información sobre las acciones que han realizado los
usuarios en la aplicación. En su acción por defecto (tanto \texttt{index} como
\texttt{informe}), muestra una lista de todas las evaluaciones que se han hecho
en forma de tabla, con una columna para el número de revisión evaluada y otra
columna con un enlace a la información de la revisión.

Además, tiene métodos para la generación de informes en formato CSV sobre las
evaluaciones recibidas por un usuario.

\subsubsection{Params}

El controlador \textit{Params} (\texttt{application/controllers/params.php}) se
encarga de gestionar el CRUD\footnote{Create, Read, Update, Delete} de varios
parámetros de configuración de la aplicación, en particular:

\begin{itemize}
\item Lista de conceptos evaluables (entregables).
\item Categoría a la que pertenecen los artículos a evaluar.
\end{itemize}

\pagebreak

\section{Tareas pendientes}

Actualmente existe una serie de mejoras del software pendientes de hacer. Se
incluyen consejos para abordar estas tareas.

\subsection{Subcategorías}

\begin{description}
\item[Enlace] \url{https://forja.rediris.es/pm/task.php?func=detailtask&project_task_id=2861&group_id=1135&group_project_id=2120}
\item[Descripción] Cuando se indica la categoría de los artículos evaluar,
  podría incluir la opción de indicar \textit{``incluir subtareas''}.
\end{description}

El filtrado de artículos por categoría se realiza en el modelo
\textit{Revisiones}, al hacer la consulta SQL de las revisiones pendientes de
evaluación. Sería posible añadir más opciones de filtrado de artículos, así como
incluir varias categorías, por ejemplo utilizado el operador \texttt{IN} de SQL.


\subsection{Intervalo fechas}

\begin{description}
\item[Enlace] \url{https://forja.rediris.es/pm/task.php?func=detailtask&project_task_id=2862&group_id=1135&group_project_id=2120}
\item[Descripción] Poner un intervalo de fechas para tomar las ediciones dentro de él
\end{description}

Actualmente, el intervalo de fechas se asigna en el fichero de configuración de
AWM, \texttt{application/config/amw.php}, tal y como se explica en la sección de
\textit{Instalación}. Sería conveniente añadir una manera visual de cambiar el
intervalo de edición desde la propia aplicación. Para ello:

\begin{enumerate}
\item En el panel \textit{Params} se añadirían dos controles de fecha, uno para
  la fecha de inicio y otro para la fecha final.
\item En el controlador \texttt{Params} se añadirían los dos valores de fecha
  como dos filas de la tabla \texttt{config}. 
\end{enumerate}



Unificar acceso a lista de de usuarios, en algunos lados se accede directamente
al array usuarios y en otros lados se utiliza la función users del modelo usuarios

Añadir comprobaciones cuando se pidan objetos inexistentes


\end{document}